\section{Základní definice a věty}

\begin{defi}
Nechť $V$ je konečná množina. Dvojici $G = (V,E)$, kde $E \subset
{V \choose 2}$ nazveme neorientovaný graf. Prvky množiny $V$
nazýváme uzly grafu $G$, prvky množiny $E$ nazýváme hrany grafu
$G$. Značíme $V(G)$, resp. $E(G)$.
\end{defi}

Je možné také definovat orientovaný graf, ale v této práci se
budeme zabývat pouze neorientovanými grafy. Proto si vystačíme
pouze s uvedenou definicí grafu. Dále budeme hovořit o
neorientovaném grafu pouze jako o grafu.

\begin{defi}
Dva grafy $G=(V,E)$ a $G'=(V',E')$ jsou si rovny $G=G'$, jestliže
$V=V'$ a $E=E'$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G=(V,E), G'=(V',E')$ jsou dva grafy. Zobrazení $f: V
\rightarrow V'$ nazveme homomorfismus, jestliže platí:
\[ \{x,y\} \in E(G) \Rightarrow \{f(x), f(y)\} \in  E(G') = E'. \]
\end{defi}

\begin{pozn}
Zobrazení $f: V(G) \rightarrow V(G'´)$ je homomorfismus, právě
když pro každou hranu $e \in E(G)$ je $f^*(e) \in E(G')$.
\end{pozn}

\begin{defi}
Nechť $G, G'$ jsou dva grafy, nechť $f: G \rightarrow G'$ je
homomorfismus $G$ do $G'$. Potom $f$ se nazývá:
  \begin{itemize}
    \item uzlový monomorfismus, je-li $f$ zobrazení prosté
    \item uzlový epimorfismus, je-li $f$ zobrazení na
    \item hranový monomorfismus, je-li zobrazení $f^*$ prosté
    \item hranový epimorfismus, je-li zobrazení $f^*$ na
    \item monomorfismus, je-li $f$ i $f^*$ zobrazení prosté
    \item epimorfismus, je-li $f$ i $f^*$ zobrazení na
    \item izomorfismus, je-li $f$ i $f^*$ zobrazení prosté a na
  \end{itemize}
Grafy $G$ a $G'$ se nazývají izomorfní, jestliže existuje
izomorfní zobrazení $f: G \rightarrow G'$. Potom píšeme $G \cong
G'$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G, G'$ jsou dva grafy. Řekneme, že $G$ je podgrafem grafu
$G'$, jestliže platí $V(G) \subseteq V(G')$ a $E(G) \subseteq
E(G')$. Píšeme $G \subseteq G'$. Řekneme, že graf $G$ je faktorem
grafu $G'$, jestliže platí $V(G) = V(G')$  a $E(G) \subseteq
E(G')$.
\end{defi}

\begin{defi} \label{def:indukovany}
Nechť $G$ je graf. Nechť $X \subseteq V(G)$. Potom graf $(X, E(G)
\cap {X \choose 2})$ se nazývá podgraf grafu $G$ indukovaný na
množině uzlů $X$. Značíme $\indu{X}$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G,H$ jsou grafy. Řekneme, že graf $G$ je bez $H$, jestliže
$G$ neobsahuje indukovaný podgraf izomorfní s $H$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf, $S$ je neprázdná podmnožina $V(G)$, $u,v \in
V(G)$ a $\{u,v\} \in E(G)$. Potom řekneme, že uzel $u$ je
sousedem uzlu $v$. Množinu všech sousedů uzlu $u$ nazveme okolím
uzlu $u$ a označíme $N_G(u)$. Množinu $N_G(u) \cup \{u\}$ značíme
$N_G[u]$. Okolím množiny uzlů $S$ nazveme množinu uzlů $N_G(S) =
\set{x \in V(G) | N(x) \cap S \not = \emptyset}$. Pro podgraf $F$
grafu $G$ značíme $N_G(F) = N_G(V(F))$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf, $u,v \in V(G)$. Množina $N_G(u) \backslash
N_G(v)$ se nazývá množina privátních sousedů $u$ vzhledem k $v$.
Uzel $w \in  N_G(u) \backslash N_G(v)$ se nazývá privátní soused
$u$ vzhledem k $v$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf, $u \in V(G)$. Potom číslo
\[ d_G(u) =  | \{v \in V(G); \{u, v\} \in E(G)\} |\]
nazýváme stupeň uzlu $u$ v grafu $G$.
\end{defi}

\begin{pozn}
Značíme:
  \begin{enumerate}
    \item $|M| =$ počet prvků množiny $M$
    \item $0 \leq d_G(u) \leq |V(G)| - 1$
  \end{enumerate}
\end{pozn}

Dále budeme značit počet uzlů $|V(G)|$ grafu $G$ pomocí $n$,
neboli $n = |V(G)|$. Počet hran $|E(G)|$ grafu $G$ budeme značit
pomocí $m$, neboli $m = |E(G)|$.

\begin{veta}
Nechť $G$ je graf, potom platí $\sum_{u \in V(G)} d_G(u) = 2m$.
\end{veta}

\begin{dusl}
V každém grafu je počet uzlů lichého stupně sudé číslo.
\end{dusl}

\noindent Některé speciální typy grafů.

\begin{defi}
Graf $K_n$ nazveme úplný graf, jestliže platí
\[ K_n = \left( <1,n>,{<1,n> \choose 2} \right). \]
Symbolem $\langle 1,n\rangle$ jsou míněna přirozená čísla mezi
$1$ a $n$ včetně.
\end{defi}

\begin{defi}
Graf $K_{1,n}$ nazveme takový graf, pro který platí
\[ K_{1,n} = ( <0,n>, \{ \{0, i\}; i \in <1, n> \}). \]
Graf $K_{1,3}$ nazýváme claw.
\end{defi}

\begin{defi}
Graf $C_n$ nazveme kružnice délky $n \geq 3$, jestliže platí
\[ C_n = ( <1,n>, \{ \{i, i+1\}; i \in <1, n-1> \cup \{1, n\} \}). \]
\end{defi}

\begin{defi}
Graf $P_n$ nazveme cestu délky $n \geq 0$, jestliže platí
\[ P_n = ( <0,n>, \{ \{i, i+1\}; i \in <0, n-1> \}). \]
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf. Potom číslo
\[ \delta(G) =  \min_{u \in V(G)} d_G(u)\]
nazýváme minimální stupeň grafu $G$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf, $u,v$ jsou uzly grafu $G$. Potom číslo
$d_G(u,v)$ nazveme vzdáleností uzlů $u$ a $v$ v grafu $G$,
jestliže je rovno délce nejkratší cesty mezi uzly $u,v$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $P_n$ je cesta délky $n \geq 0$, $G$ graf a $f: P_n
\rightarrow G$ je homomorfismus, nechť $f(0)=u$, \ldots ,
$f(n)=v$. Podgraf $f(P_n)$ se nazývá sled z uzlu $u$ do uzlu $v$
v grafu $G$. Je-li $f$ hranový monomorfismus, potom $f(P)$ se
nazývá tah z uzlu $u$ do uzlu $v$ v $G$. Je-li $f$ uzlový
monomorfismus, potom $f(P_n)$ se nazývá cesta z uzlu $u$ do uzlu
$v$ v $G$.
\end{defi}

\begin{defi}
Jestliže v grafu $G$ existuje pro každé dva uzly $x,y \in G$ sled
z uzlu $x$ do uzlu $y$, potom takový graf nazýváme souvislý.
Maximální souvislé podgrafy grafu $G$ se nazývají komponentami
grafu $G$.
\end{defi}

\begin{veta}
V každém souvislém grafu $G$ ($n \geq 2$), existují alespoň dva
uzly $x,y \in V(G)$ takové, že $G-x$ a $G-y$ jsou souvislé grafy
\end{veta}

\begin{veta}
Je-li graf $G$ souvislý, potom $m \geq n-1$.
\end{veta}

\begin{veta}
Jestliže v grafu $G$ platí $\delta(G) \geq \frac{1}{2} |V(G)|$,
potom $G$ je souvislý.
\end{veta}

\begin{defi}
Nechť $C_n$ je kružnice délky $n \geq 3$, $G$ je graf. Nechť $f:
C_n \rightarrow G$ je homomorfismus, potom podgraf $f(C_n)$ se
nazývá uzavřený sled grafu $G$. Je-li $f$ hranový monomorfismus,
potom podgraf $f(C_n)$ se nazývá uzavřený tah grafu $G$. Je-li
$f$ uzlový monomorfismus, potom podgraf $f(C_n)$ se nazývá
kružnice v grafu $G$.
\end{defi}

\begin{veta}
Nechť $G$ je souvislý graf, nechť $C \subseteq G$ je kružnice v
grafu $G$, nechť $h \in E(C)$. Potom graf $G'=G-h$ je souvislý.
\end{veta}

\begin{defi}
Nechť $G$ je souvislý graf, $x,y \in V(G)$. Množina $B \subset
E(G)$ taková, že
  \begin{enumerate}
    \item každá cesta z uzlu $x$ do uzlu $y$ obsahuje alespoň
      jednu hranu z množiny $B$,
    \item žádná vlastní podmnožina množiny $B$ nemá vlastnost 1.,
  \end{enumerate}
se nazývá minimální hranový řez grafu $G$ mezi uzly $x$ a $y$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nejmenší počet prvků hranového řezu mezi uzly $x$ a $y$ se nazývá
hranový stupeň souvislosti grafu $G$ mezi uzly $x$ a $y$ a značí
se $h_G(x,y)$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je souvislý graf, $x,y \in V(G)$. Množina $A \subset
V(G)$ taková, že
  \begin{enumerate}
    \item každá cesta z uzlu $x$ do uzlu $y$ obsahuje alespoň
      jeden uzel z množiny $A$,
    \item žádná vlastní podmnožina množiny $A$ nemá vlastnost 1.,
  \end{enumerate}
se nazývá minimální uzlový řez grafu $G$ mezi uzly $x$ a $y$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nejmenší počet prvků uzlového řezu, oddělující uzly $x$ a $y$, se
nazývá uzlový stupeň souvislosti grafu $G$ mezi uzly $x$ a $y$ a
značí se $u_G(x,y)$. Neexistuje-li uzlový řez mezi uzly $x$ a
$y$, tj. jsou-li uzly $x$ a $y$ sousední, klademe
$u_G(x,y)=|U(G)| - 1$.
\end{defi}

\begin{defi}
Nejmenší z čísel $u_G(x,y)$ nazveme uzlový stupeň souvislosti
grafu $G$ a budeme ho značit $u(G)$. Nejmenší z čísel $h_G(x,y)$
nazveme hranový stupeň souvislosti grafu $G$ a budeme ho značit
$h(G)$. Řekneme, že graf $G$ je uzlově (hranově) $k$-souvislý,
jestliže $u(G) \geq k$ ($h(G) \geq k$).
\end{defi}

\begin{pozn}
Často se pro jednoduchost používá pojem $k$-souvislost ve významu
uzlové \mbox{$k$-souvislosti}. My se tímto zvykem budeme dále
řídit.
\end{pozn}

\begin{veta}
Pro každý graf $G$ platí
\[ u(G) \leq h(G) \leq \delta(G).\]
\end{veta}

\begin{veta}
V každém grafu $G$ platí
\[ h(G) \leq \frac{2|E(G)|}{|V(G)|}.\]
\end{veta}

\begin{veta}[Ford, Fulkerson]
Graf $G$ je hranově $k$-souvislý mezi uzly $a$ a $b$, právě když
v~něm existuje $k$ hranově disjunktních cest vedoucích z $a$ do
$b$.
\end{veta}

\begin{veta}[Menger]
Graf $G$ je uzlově $k$-souvislý mezi nesousedními uzly $a$ a $b$,
právě když v~něm existuje $k$ uzlově disjunktních cest vedoucích
z $a$ do $b$.
\end{veta}

\begin{defi}
Podgraf $K \subset G$ se nazývá klika grafu $G$, jestliže $K$ je
úplný podgraf.
\end{defi}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf. Délku nejdelší cesty grafu $G$ označíme $p(G)$.
Délku nejdelší cesty s jedním pevným koncovým uzlem $r$ grafu $G$
označíme $p^r(G)$. Takovou to cestu značíme jako $r$-cesta. Délku
nejdelší  cesty s dvěma pevnými koncovými uzly $s,t$ grafu $G$
označíme $p_t^s(G)$. Takovou to cestu značíme jako $st$-cesta.
Délku nejdelší kružnice grafu $G$ označíme $c(G)$.
\end{defi}

\begin{defi}
Cesta, $r$-cesta, resp. $st$-cesta, $P$ grafu $G$ se nazývá
hamiltonovská, jestliže cesta, $r$-cesta, resp. $st$-cesta,
prochází všemi uzly (tj. $|V(G)|=|V(P)|$). Kružnice $C$ grafu $G$
se nazývá hamiltonovská, jestliže kružnice prochází všemi uzly
(tj. $|V(G)|=|V(C)|$). Graf $G$ se nazývá hamiltonovský, jestliže
obsahuje hamiltonovskou kružnici.
\end{defi}

\begin{veta}[Dirac]
Nechť $G$ je graf, $|V(G)| \geq 3$ a platí $\delta(G) \geq
\frac{1}{2}|V(G)|$, potom $G$ je hamiltonovský.
\end{veta}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf, $x \in G$. Řekneme, že $x$ je lokálně souvislý
uzel, jestliže \mbox{$<N(x)>$} je souvislý graf.
\end{defi}

\begin{defi}
Graf $G$ nazveme $t$-tuhý ($t \in R, t \ge 1$), jestliže pro
každou neprázdnou množinu $S \subset V(G)$ platí, že:
\[\abs{S} \geq t \abs{c(G-S)},\]
kde $c(G-S) \ge 1$. $c(G-S)$ vyjadřuje počet komponent v grafu
$G-S$.
\end{defi}

\begin{defi}
Tuhost grafu $\tau(G)$ je největší hodnota $t$, pro které je G
$t$-tuhý. Dále definujeme $\tau(K_n) = \infty$ pro $\forall n \ge
1$.
\end{defi}
