\section{Uzávěrové techniky pro claw-free grafy}

\subsection{Ryjáčkův uzávěr}
\begin{defi}
Buď $G$ graf bez $K_{1,3}$. Řekneme, že uzel $x \in V(G)$ je
přípustný, pokud jeho okolí je souvislé a neúplné. Lokálním
zúplněním grafu $G$ nazýváme graf $G'_x$ s množinou uzlů
$V(G'_x)=V(G)$ a množinou hran $E(G'_x)=E(G) \cup B_x$, kde $B_x
= \{uv| u,v \in N_G(x), uv \nin E(G)\}$.
\end{defi}

\begin{lemma}[\cite{ryjacek}]
Nechť $G$ je graf bez $K_{1,3}$ a $x \in V(G)$ je přípustný uzel.
Pak
  \begin{enumerate}
    \item $G'_x$ je graf bez $K_{1,3}$,
    \item $c(G'_x) = c(G)$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf bez $K_{1,3}$. Řekneme pak, že graf $H$ je
"claw-free" uzávěrem grafu $G$, značíme $cl_R(G)$, jestliže
  \begin{enumerate}
    \item existuje posloupnost grafů $G_1, \ldots ,G_t$,taková, že $G_1 =
      G$, $G_t=H$ a $G_{i+1} = (G_i)'_{x_i}$ pro některý přípustný
      uzel $x_i \in V(G_i)$, $i=1, \ldots, t-1$,
    \item každý lokálně souvislý uzel grafu $H$ má úplné okolí..
  \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{pozn}
Ekvivalentně by se dal uzávěr $cl_R(G)$ definovat jako graf
vzniklý z $G$ opakováním operace lokálního zúplnění, dokud
existuje lokálně souvislý uzel s neúplným okolím.
\end{pozn}

\begin{defi}
Nechť $G$ je graf bez $K_{1,3}$. Řekneme pak, že graf $G$ je
uzavřeným grafem, jestliže platí $G = cl_R(G)$
\end{defi}

\begin{veta}[\cite{ryjacek}]
Nechť $G$ je graf bez $K_{1,3}$. Pak
  \begin{enumerate}
    \item uzávěr $cl_R(G)$ je jednoznačně určen,
    \item existuje graf $H$ bez trojúhelníků takový, že $G = L(G)$,
    \item $c(cl_R(G)) = c(G)$,
  \end{enumerate}
\end{veta}

Jako bezprostřední důsledek můžeme považovat následující větu,
protože Zhann a Jackson na sobě nezávisle dokázali, že každý
$7$-souvislý hranový graf  je hamiltonovský. Máme-li tedy
\mbox{$7$-souvislý} nehamiltonovský claw-free graf $G$, potom
$cl_R(G)$ je $7$-souvislý (souvislost se nemůže snížit přidáváním
hran) nehamiltonovský hranový graf, což je spor.

\begin{veta}[\cite{ryjacek}]
Každý $7$-souvislý graf bez $K_{1,3}$ je hamiltonovský.
\end{veta}

\subsection{Broersma-Trommelův uzávěr}

\begin{lemma}[\cite{broersma_96}]
Nechť $G$ je graf bez $K_{1,3}$ a $\set{x,y,u,v}$ množina čtyř
uzlů grafu $G$ taková, že $\set{x,y} \subseteq N(u) \cap N(v)$.
Pokud $xy \in E(G)$, pak $N(x) \subseteq N[u] \cup N[v]$ a množina
$N(y) \backslash N[x]$ indukuje kliku (případně je prázdná
množina).
\end{lemma}

Na základě tohoto lemmatu je pak definován, obdobně jako u výše
uvedených uzávěrů, uzávěr $K_4^*$.

Z předchozího lemma je vidět, že pro graf $G$ bez $K_{1,3}$ platí,
že $cl_R(G)$ je podgrafem některého $K_4^*$-uzávěru. Nevýhodou
$K_4^*$-uzávěru oproti $cl_R$-uzávěru je jeho nejednoznačnost.
