\chapter{Závěr}

Podařilo se vytvořit dva programy implementující algoritmy pro
testování strukturálních uzávěrů zachovávajících vlastnost
neexistence hamiltonovské kružnice, hamiltonovské cesty,
hamiltonovské $r$-cesty a hamiltonovské $st$-cesty. Jazyk, pomocí
kterého se popisují návrhy uzávěrů, je natolik obecný, že
umožňuje testovat návrhy uzávěrů libovolného \footnote{Samozřejmě
záleží na tom, kolik nám dovolí paměť a výkon počítače.} počtu
uzlů. Například by se daly testovat uzávěry se strukturou typu
$K_{4-4-4-4}$ a podobně. Pro lepší využití programů by bylo
vhodné rozšířit množinu možných podmínek o podmínku, která by
vyžadovala po množině uzlů, aby byla bez $K_{1,3}$.

Dále byl vytvořen program implementující algoritmus generující
zakázané podgrafy pro danou strukturu. Pomocí struktury a takto
vygenerovaných zakázaných podgrafů je možné za jistých podmínek
definovat uzávěr zachovávající vlastnost neexistence hamiltonovské
kružnice. Tento program umožňuje generovat zakázané podgrafy pro
struktury libovolné velikosti. Bohužel už pro nejjednodušší
strukturu na pěti uzlech, vychází více jak 500 \footnote{Pro
nedostatek výpočetního času nebyly vygenerovány všechny zakázané
podgrafy.} zakázaných podgrafů. Při takto velkém počtu zakázaných
podgrafů tento uzávěrový koncept ztrácí na eleganci. Zde by bylo
možné doplnit program o možnost omezení se pouze na určitou třídu
grafů. Další možností je doplnit takovýto program o převod
uzávěru definovaného pomocí zakázaných indukovaných podgrafu na z
něj plynoucí uzávěry definované pomocí podmínek na okolí vrcholu
struktury. Bylo by možné vytvořit také modifikovanou verzi
programu, která by umožňovala generovat zakázané podgrafy pro
uzávěry zachovávající vlastnost neexistence hamiltonovské cesty,
hamiltonovské $r$-cesty a hamiltonovské $st$-cesty.
